\documentclass{article}
\usepackage{polyglossia}
\usepackage[a4paper,hmargin=4cm]{geometry}
\usepackage{mathtools, amssymb, amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{titling}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[usenames,dvipsnames,svgnames]{xcolor}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=newest}
\usepackage{mdframed}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{caption,subcaption}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,positioning,shapes,calc,angles,decorations.markings,patterns,decorations.pathmorphing}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{comment}

\setdefaultlanguage{french}
\frenchspacing

\newcommand{\NN}{\mathbb N}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb Z}
\newcommand{\RR}{\mathbb R}
\newcommand{\QQ}{\mathbb Q}
\newcommand{\CC}{\mathbb C}
\newcommand{\KK}{\mathbb K}
\newcommand{\PP}{\mathbb P}
\DeclareMathOperator{\Card}{\mathrm{Card}}
\DeclarePairedDelimiterX{\zint}[2]{[\![}{]\!]}{#1,#2}
\DeclarePairedDelimiterX{\abs}[1]{\lvert}{\rvert}{#1}

%% Titling configuration
\pretitle{\begin{center}\hrulefill\\ \LARGE\textsc}
\posttitle{\vspace{-2mm} \\\hrulefill\end{center}\vspace{-0.5em}}

\title{Exercices de Khôlle -- Terminale S}

\preauthor{\begin{center}}
\author{{\normalfont\scshape Lycée Julie-Victoire Daubié}}
\postauthor{\end{center}}

\date{}

%% Sectioning


\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}

\newcounter{Exercice}
\makeatletter
\newcommand{\exercice}[1][\@nil]{\refstepcounter{Exercice}
	\section*{Exercice \theExercice
	\def\tmp{#1}
	\ifx\tmp\@nnil
	%
	\else
	(#1)
	\fi
}}

\makeatother

\tikzset{roundnode/.style={circle, draw=black!100, thick, minimum size=2mm, fill=white!100,inner sep=0}, dot/.style={draw, circle,fill=black, minimum size=2mm,inner sep=0}}

\tikzset{
	pics/mysymbol/.style={
		code = {
			\def\radius{3cm};
			\draw (0,0) circle (\radius);
			
			\foreach \x in {1,...,#1} {
				\draw[dashed] ({360*(\x + 1)/#1}:\radius) -- (360*\x/#1:\radius);
			}
			
			\foreach \x in {1,...,#1} {
				\node[roundnode] (\x) at (360*\x/#1:\radius) {};
			}
}}}


\begin{document}
	\maketitle

\exercice[Une suite arithmético-géométrique]
Soit $(u_n)_{n\in\NN}$ la suite définie par:
\[
\begin{array}{ll}
u_0 & = 2\\
u_{n+1} &= -2u_n+3
\end{array}
\]

\begin{enumerate}
\item On pose $v_n := u_n - 1$ pour tout $n\in\NN$.
	\begin{enumerate}
	\item Montrer que $(v_n)$ est géométrique ; préciser sa raison et son premier terme.
    \item Déterminer l'expression de $v_n$, puis celle de $u_n$.
	\end{enumerate}
\item On définit la suite $(S_n)$ des sommes de $(u_n)$, par
\[ S_n := \sum_{k=0}^n u_k = u_0+\cdots+u_n. \]
Déterminer l'expression de $S_n$.
\item Étudier la convergence de la suite $(S_n)$ (converge-t-elle ? Si oui, quelle est sa limite ?)
\end{enumerate}
\textbf{Indication} Remarquer que $(u_n)$ est la somme d'une suite géométrique et d'une suite arithmétique, dont on précisera les premiers termes et les raisons respectives.

\exercice
Soit $(u_n)$ une suite réelle, \textbf{supposée géométrique}, telle que
\begin{align*}
u_0 & = 3\\
u_3 &= \frac 3 {16\sqrt 2}.
\end{align*}

\begin{enumerate}
\item Déterminer la raison de $(u_n)$.
\item On pose, pour tout $n\in\NN$,
\[ S_n := \sum_{k=0}^n u_k = u_0 + \cdots + u_n. \]
Déterminer l'expression de $S_n$. Étudier la convergence de $(S_n)$ et, si elle existe, déterminer sa limite.
\end{enumerate}


\exercice

Soit $(u_n)$ la suite \textbf{complexe} définie par:
\begin{align*}
u_0 &= i\\
u_{n+1} &= \left(\frac 1 4 + i\frac{\sqrt{3}}{4}\right)u_n
\end{align*}

\begin{enumerate}
\item De quel type de suite $\left(
\abs{u_n}\right)_{n\in\NN}$ est-elle ? Quelle est sa raison ?
\item Étudier la convergence de $\left(\abs{u_n}\right)$ (converge-t-elle ? Si oui, que vaut sa limite ?)
\item Même questions que la 1. pour la suite $\left(\arg(u_n)\right)_{n\in\NN}$. Déterminer son expression et étudier sa convergence.
\end{enumerate}

\exercice
Déterminer les limites des suites suivantes:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $u_n = \frac{\sin(n)}{n}$
\item $u_n = \dfrac{\ln(n)}{\sqrt n} $
\item $u_n = \ln(n+1) -\ln(n) $
\item $u_n = \sqrt{n+3} - \sqrt{n+2} + \sqrt{n+1} - \sqrt{n} $
\item $u_n = \dfrac{1}{n+\cos(n)}$
\item $u_n = n\ln\left(1+\dfrac 1 n\right) $\\ \textbf{Indication} Quelle est la limite de la fonction $x\longmapsto \dfrac{\ln(1+x)}{x}$ en 0 ?
\item $u_n = n\sin\left(\dfrac 1 n\right)$\\ \textbf{Indication} Quelle est la limite de la fonction $x\longmapsto \dfrac{\sin(x)}{x}$ en 0 ?
\end{enumerate}
\end{multicols}


\exercice[Convergence d'une série]
Le but de l'exercice est de démontrer la convergence de la suite $(S_n)$ définie pour tout $n\geq 0$ par
\[
S_n := \sum_{k=0}^n \frac{\ln(1+k)}{3^k} = \frac{\ln(1+0)}{3^0} + \frac{\ln(1+1)}{3^1} + \cdots + \frac{\ln(1+n)}{3^n}.
\]
\begin{enumerate}
\item Montrer que la suite $(S_n)$ est croissante.\\
\textbf{Indication} Que vaut $S_{n+1} - S_n$ ?
\item Montrer par récurrence la propriété suivante pour tout entier naturel $n$:
\begin{equation}
\tag{$P_n$}
n < 2^n
\label{prop:PnConv}
\end{equation}
\item Montrer que pour tout réel $x\geq 0$,
\[ \ln(1+x) \leq x. \]
On montrera que l'application $f\colon\RR^+\rightarrow\RR$ définie par
\[ f(x) = \ln(1+x) - x \]
est positive, via une étude de fonction.
\item En déduire que pour tout $k\geq 0$, $\ln(1+k) < 2^k$, puis que
\[ \frac{\ln(1+k)}{3^k} < \left(\frac{2}{3}\right)^k \]
\item En déduire que
\[ 0\leq S_n \leq \sum_{k=0}^n \left(\frac{2}{3}\right)^k = 1 + \left(\frac{2}{3}\right)^1 + \cdots + \left(\frac{2}{3}\right)^n. \]
\item Conclure.
\end{enumerate}

\exercice[Marches aléatoires]
On considère une grille $n\times n$, où $n\in\NN^*$ de points du plan $(k,\ell)$ pour $0\leq k\leq n-1$ et $0\leq\ell\leq n-1$.
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw[->,thick] (-1,0) -- (8,0) node[pos=1,label=below:$x$] {};
\draw[->,thick] (0,-1) -- (0,8) node[pos=1,label=left:$y$] {};

\foreach \x in {0,...,7}
{
	\foreach \y in {0,...,7} {
		\node[roundnode] at (\x,\y) {};
}}


\end{tikzpicture}
\end{figure}

On étudie les chemins construits en faisant des pas vers la droite ou vers le haut, où chaque direction à une probabilité d'être choisie de $\frac 1 2$ à chaque étape. On appelle \textit{marche aléatoire} un tel chemin.

On considère 

Soit $X$ la variable aléatoire égale au nombre de déplacements vers la droite.

\begin{enumerate}
\item Déterminer la loi de $X$.
\item Combien de pas la droite fait-on en moyenne ?
\end{enumerate}


\exercice
Soit $(\Omega,\mathcal A,\PP)$ un espace probabilisé (un ensemble muni d'une probabilité). Calculer $\PP(B)$:
\begin{enumerate}
\item Sachant que $\PP(A) = 1/3$ et $\PP_A(B) = 2/5$ et $\PP_{\overline A}(B)=1/4$.
\item Sachant que $\PP(A) = 2/3$, $\PP(A\cap B)=1/3$ et $\PP(\overline A\cap B) = 1/6$.
\end{enumerate}


\exercice
Pour tout entier naturel $n$ supérieur ou égal à 2, on note $\mathbb U_n$ l'ensemble des nombres complexes $a$ tels que $a^n=1$. On montre que ses éléments sont de la forme
\[
\omega^k = e^{2ik\pi/n},\ 0\leq k\leq n-1,\ \text{où}\ \omega = e^{2i\pi/n}.
\]


\begin{figure}[H]
	\centering
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{
	\begin{tikzpicture}
	\node[dot,label=above right:$O$] at (0,0) {};
	
	\draw[thick,->] (-4,0) -- (4,0) node[pos=1,anchor=south east] {$x$};
	\draw[thick,->] (0,-4) -- (0,4) node[pos=1,anchor=north west] {$y$};
	
	\path pic at (0,0) {mysymbol={3}};
	\end{tikzpicture}
	}
	\subcaption{$\mathbb U_3$.}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{
	\begin{tikzpicture}
		\node[dot,label=above right:$O$] at (0,0) {};
		
		\draw[thick,->] (-4,0) -- (4,0) node[pos=1,anchor=south east] {$x$};
		\draw[thick,->] (0,-4) -- (0,4) node[pos=1,anchor=north west] {$y$};
		
		\path pic at (0,0) {mysymbol={5}};
	\end{tikzpicture}
	}
	\subcaption{$\mathbb{U}_5$.}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{
		\begin{tikzpicture}
		\node[dot,label=above right:$O$] at (0,0) {};
		
		\draw[thick,->] (-4,0) -- (4,0) node[pos=1,anchor=south east] {$x$};
		\draw[thick,->] (0,-4) -- (0,4) node[pos=1,anchor=north west] {$y$};
		
		\path pic at (0,0) {mysymbol={8}};
		\end{tikzpicture}
	}
	\subcaption{$\mathbb{U}_{8}$.}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{
		\begin{tikzpicture}
		\node[dot,label=above right:$O$] at (0,0) {};
		
		\draw[thick,->] (-4,0) -- (4,0) node[pos=1,anchor=south east] {$x$};
		\draw[thick,->] (0,-4) -- (0,4) node[pos=1,anchor=north west] {$y$};
		
		\path pic at (0,0) {mysymbol={12}};
		\end{tikzpicture}
	}
	\subcaption{$\mathbb{U}_{12}$.}
\end{subfigure}
\end{figure}

On munit $\mathbb U_n$ de la mesure de probabilité uniforme $\PP$. Ainsi, pour tout $\omega\in\mathbb U_n$,
\[ \PP(\{\omega\}) = \frac{1}{n}. \]

\begin{enumerate}
	\item On prend au hasard un élément $z$ de $\mathbb U_n$. Quelle est l'espérance mathématique de la variable aléatoire $Z$ égale à $z$ ?
	\item Calculer l'espérance mathématique du module et de l'argument de $Z$.
	\item On prend deux éléments $w$ et $z$ de $\mathbb U_n$ avec une probabilité uniforme; on note $M_w$ et $M_z$ les points du plan complexe dont ils sont les affixes.
	Quelle est la valeur moyenne de l'angle $\angle(M_wOM_z)$ ?
\end{enumerate}



\exercice[Bordeaux 1980]
Pour tout réel $a$, on définit sur $\RR$ la fonction numérique $f_a$ par \[f_a(x) = e^{-x} + ax.\]
Soit $\mathcal C_a$ sa représentation graphique dans le plan équipé d'un repère orthonormé $(O,\vec{\imath},\vec{\jmath})$.

\begin{enumerate}
	\item Étudier les variations de $f_a$. Pour quelles valeurs de $a$ la fonction $f_a$ admet-elle un extremum ? On appelle $A$ l'ensemble de ces valeurs.
	\item Pour tout tel réel $a\in A$, on appelle $M_a$ le point de $\mathcal C_a$ correspondant à l'extremum. Déterminer ses coordonnées.
	\item Montrer que l'ensemble $E$ des points $M_a$, lorsque $a$ décrit $A$, est la courbe représentative d'une fonction $g$. Étudier les variations de $g$, et dessiner $E$.
\end{enumerate}


\exercice[Paris 1980]

Soit la famille d'équations
\begin{equation}\tag{$E_\theta$}
	z^2\sin^2\theta - 4z\sin\theta + 4 + \cos^2\theta = 0
	\label{EqTheta}
\end{equation}
où $\theta\in{\left]0,\pi\right[}$.

\begin{enumerate}
	\item Soit $0< \theta< \pi$. Résoudre l'équation \eqref{EqTheta} dans le corps $\CC$ des nombres complexes. On note $z_1$ et $z_2$ les racines.
	\item On note $M_1$ et $M_2$ dont les nombres complexes $z_1$ et $z_2$ sont les affixes dans un repère orthonormé $(O,\vec u,\vec v)$.\\
	Dessiner l'ensemble des points $M_1$ et $M_2$ lorsque ${]0,\pi[}$.
\end{enumerate}


\exercice[Pondichéry 1996]

Un fabricant de berlingots possède trois machines A, B et C qui fournissent respectivement 10 \%, 40 \% et 50 \% de la production totale de son usine.
Une étude a montré que le pourcentage de berlingots défectueux est de 3,5 \% pour la machine A, de 1,5 \% pour la machine B et de 2,2 \% pour la machine C.
Après fabrication, les berlingots sont versés dans un bac commun aux trois machines.
On choisit au hasard un berlingot dans le bac.

\begin{enumerate}
	\item Montrer que la probabilité que ce berlingot provienne de la machine C et soit défectueux est $0{,}011$.
	\item Calculer la probabilité que ce berlingot soit défectueux.
	\item Calculer la probabilité que ce berlingot provienne de la machine C sachant qu'il est défectueux.
	\item On prélève successivement dans le bac 10 berlingots en remettant à chaque fois le berlingot tiré dans le bac. Calculer la probabilité d'obtenir au moins un berlingot défectueux parmi ces 10 prélèvements.
\end{enumerate}


\exercice[Amérique du Nord 1996]

On désigne par $n$ un entier naturel $\geq 2$. On se donne $n$ sacs de jetons $S_1,\ldots,S_n$. Au départ, le sac $S_1$ contient 2 jetons noirs et 1 jeton blanc, et chacun des autres sacs contient 1 jeton noir et 1 jeton blanc.

On se propose d'étudier l'évolution des tirages successifs d'un jeton de ces sacs, effectuées de la façon suivante:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Première étape} on tire au hasard un jeton de $S_1$,
	\item \textbf{Deuxième étape} on place ce jeton de $S_2$ et on tire, au hasard, un jeton de $S_2$,
	\item \textbf{Troisième étape} après avoir placé dans $S_3$ le jeton sorti de $S_2$ on tire, au hasard, un jeton de $S_3$ et ainsi de suite. 
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
\begin{tikzpicture}
\tikzset{ball/.style={circle, draw=black!100, thick, minimum size=1mm}}
\draw[thick] (-3,1) -- (-3,0) -- (-1,0) -- (-1,1) node[pos=0.2,label=below:$S_1$] {};
\node[ball,fill=black] at (-2.8,0.2) {};
\node[ball,fill=black] at (-2.4,0.2) {};
\node[ball,fill=white] at (-1.9,0.2) {};

\path[thick,out=90,in=100,->] (-1.1,1.2) edge (0.1,1.2);

\draw[thick] (0,1) -- (0,0) -- (2,0) -- (2,1) node[pos=0.2,label=below:$S_2$] {};
\node[ball,fill=black] at (0.25,0.2) {};
\node[ball,fill=white] at (0.7,0.2) {};

\path[thick,out=90,in=100,->] (1.9,1.2) edge (3.1,1.2);

\draw[thick] (3,1) -- (3,0) -- (5,0) -- (5,1) node[pos=0.2,label=below:$S_3$] {};
\node[ball,fill=white] at (3.4,0.2) {};
\node[ball,fill=black] at (3.85,0.2) {};
\end{tikzpicture}
\end{figure}

Pour tout $k\in\NN$ tel que $1\leq k\leq n$, on note $E_k$ l'événement << le jeton sorti de $S_k$ est blanc >> ; on notera classiquement $\overline{E_k}$ son évènement contraire.

\begin{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item Déterminer la probabilité de $E_1$ et les probabilités conditionnelles $\PP(E_2|E_1)$ et $\PP(E_2|\overline{E_1})$.\\
		En déduire la probabilité de $E_2$.
		\item Pour tout entier $1\leq k\leq n$, on note la probabilité $\PP(E_k) = p_k$.\\
		Démontrer le relation de récurrence
		\[ p_{k+1} = \frac 1 3 p_k + \frac 1 3. \]
	\end{enumerate}
	\item On définit $(u_k)_{k\geq 1}$ une suite réelle telle que $u_1= \frac 1 3$, telle que 
	\[ u_{k+1} = \frac 1 3 u_k + \frac 1 3.\]
	On pose alors $v_k := u_k - \frac 1 2$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que la suite $(v_k)$ est géométrique.
		\item En déduire l'expression de $u_k$. Étudier la convergence de la suite $(u_k)$.
	\end{enumerate}
	\item On suppose que $n=10$. Déterminer pour quelles valeurs de $k$ on a
	\[ 0{,}4999\leq p \leq 0{,}5. \]
\end{enumerate}

\exercice[Amiens 1990 (1)]

Soit $f\colon\CC\rightarrow\CC$ l'application définie par
\[ f(z) = z^4 - \sqrt 2 z^3 - 4\sqrt 2 z - 16. \]

\begin{enumerate}
	\item Calculer $f(2i)$ et $f(-2i)$.
	\item D'après un théorème que l'on admettra, il existe un trinôme du second degré à coefficients réels $q(z)= z^2+az+b$ tel que
	\[ f(z) = (z^2+4)q(z). \]
	Trouver $a$ et $b$.
	\item En déduire les solutions de l'équation $f(z) = 0$ sur $\CC$.
	\item Placer dans le plan complexe rapporté à un repère orthonormé $(O,\vec u,\vec v)$ les points $A,B,C,D$ qui ont pour affixes les solutions de la question précédente.
	\item Montrer que $A,B,C,D$ appartiennent à un même cercle $(\mathcal{C})$ dont on précisera le centre et le rayon.
\end{enumerate}


\exercice[Amiens 1990 (2)]

Pour tout $k > 0$, on considère la fonction $f_k$ définie sur $]0,+\infty[$ par
\[ f_k(x) = k^2x^2 - \frac 1 4 - \frac 1 2 \ln x. \]
On note $\mathcal{C}_k$ sa courbe représentative dans le plan muni d'un repère orthonormé $(O,\vec\imath,\vec{\jmath})$.
\begin{enumerate}
	\item Étudier les variations de $f_k$, dresser son tableau. On précisera les limites de $f_k$.
	\item Soit $M_k$ le point $\mathcal{C}_k$ correspondant au minimum de $f_k$. Déterminer dans le repère $(O,\vec{\imath},\vec{\jmath})$ une équation cartésienne de l'ensemble $\mathcal{A}$ décrit par $M_k$ lorsque $k$ décrit $]0,+\infty[$.
	\item Préciser la position relative de $\mathcal{C}_k$ et $\mathcal{A}$; les tracer. 
\end{enumerate}

\exercice[Amérique du Nord 1986]

Soit, pour tout $z\in\CC$ le polynôme
\[ P_\lambda(z) = z^2 - 4z + \lambda \]
où $\lambda\in\RR$.

\begin{enumerate}
	\item Montrer que si $P_\lambda(z) = 0$ admet une racine $z_\lambda$ alors $\overline{z_\lambda}$ est aussi solution.
	\item Montrer que l'équation $P_\lambda(z) = 0$ admet au moins une solution réelle.
	\item Déterminer $\lambda$ pour que l'équation $P_\lambda(z)=0$ admette au moins une racine réelle de module égal à 2. Résoudre l'équation pour cette valeur de $\lambda$.
	\item Déterminer $\lambda$ pour que $P_\lambda(z)=0$ admette une racine \textbf{complexe} de module égal à 2. Résoudre l'équation pour les valeurs de $\lambda$ trouvées, préciser le module et l'argument de chaque solution.
\end{enumerate}

\exercice[Amérique du Sud 1986]

Soit $P$ le plan complexe muni d'un repère orthonormé $(O,\vec u,\vec v)$. Au points $M(x,y)$ on associe, classiquement, son affixe $z = x+iy$.\\
Soient $A$ et $B$ les points d'affixes respectives $1+i$ et $-3$.

À un point $M$, distinct de $A$ ou $B$ et d'affixe $z$, on associe le(s) point(s) $M'$, s'ils existent, d'affixes $z'$ telles que
\[
\left\{
\begin{array}{ll}
\dfrac{z'+3}{z+3} &\text{imaginaire pur} \\
\dfrac{z'-1-i}{z-1-i} &\text{réel}.
\end{array}
\right.
\]

\begin{enumerate}
	\item Donner un sens géométrique à $\arg\left(\dfrac{z'+3}{z+3}\right)$ et $\arg\left(\dfrac{z'-1-i}{z-1-i}\right)$.
	\item Démontrer géométriquement qu'il existe un cercle $\mathcal{C}$ du plan tel que si $M\in P\setminus \mathcal{C}$, alors $M'$ existe et est unique. Construire alors $M'$.
\end{enumerate}


\exercice[Bordeaux 1984]

Soit $\theta\in[0,2\pi]$.
\begin{enumerate}
	\item Résoudre dans $\CC$ l'équation
	\[ z^2 - (2^{\theta+1}\cos\theta)z + 2^{2\theta} = 0, \]
	et donner chaque solution sous forme trigonométrique.
	\item Le plan étant rapporté à un repère orthonormé $(O,\vec u,\vec v)$, on considère les points $A$ et $B$ dont les affixes sont les solutions de l'équation précédente. Déterminer $\theta$ de manière à ce que le triangle $OAB$ soit équilatéral.
\end{enumerate}


\exercice[Montpellier 1984]

On ramène la plan à un repère orthonormé $(O,\vec \imath,\vec \jmath)$. Soit $f$ l'application définie sur $\RR$ par
\[ 
\begin{cases}
f(x) = x \ln\left(1+\frac 1 x\right) &\forall x > 0 \\
f(0) = 0. &
\end{cases}
 \]

\begin{enumerate}
	\item Étudier la continuité et la dérivabilité de $f$ en $0$.
	\item On considère la fonction $g$ définie sur $[1,+\infty[$ par
	\[ g(x) = x\ln x \]
	et on appelle $\Gamma$ sa courbe représentative. Étudier $g$ et tracer $\Gamma$.
	\item Étudier la limite $f$ en $+\infty$. Montrer que les courbes $\Gamma$ et $\mathcal{C}$ sont asymptotes l'une de l'autre et préciser leur positions relatives.\\
	\textbf{Rappel} Dire que les deux courbes sont asymptotes revient à dire que \[\lim\limits_{x\to+\infty}\left(f(x)-g(x)\right)=0.\]
	\item Montrer que $f$ est deux fois dérivable, calculer sa dérivée $f'$ et sa dérivée seconde $f''$ (la dérivée de sa dérivée). Étudier les variations de $f'$ et montrer qu'elle est positive.
	\item Achever l'étude de la fonction $f$. Tracer la courbe $\mathcal{C}$ sur la même figure que $\Gamma$.
\end{enumerate}


\exercice[Dijon 1982]

$n$ étant un entier naturel fixé, on considère l'équation dans $\ZZ^2$
\begin{equation}\tag{$E_n$}
	165x - 132y = n
\end{equation}

Résoudre cette équation pour:
\begin{enumerate}
	\item $n=0$.
	\item $n=33$.
	\item $n=66$.
	\item $n=42$.
\end{enumerate}
Dans chaque cas, on déterminera non seulement le couple de solutions $(x,y)$ mais aussi leur PGCD.

\exercice[Un peu d'optique]

Une lame à face parallèles, d'épaisseur $e$ et d'indice de réfraction $n > 1$ est éclairée par un rayon laser de longueur d'onde $\lambda$, en incidence normale.

\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
	\tikzset{->-/.style={decoration={
		markings,
		mark=at position #1 with {\arrow[>=stealth]{>}}},postaction={decorate}}}
	
	\draw[draw=black!80,semithick,fill=gray!50] (-1.5,2) rectangle (0,-2);
	\node[circle,draw=black,anchor=north west,minimum size=1pt,inner sep=1mm] at (-1.35,1.85) {$n$};
	
	\draw[->-=0.5,red,semithick] (-2.5,0.9) -- (-1.5,0.9) node[pos=0,anchor=south] {Laser};
	
	\def\cr{0.91}
	
	\pgfmathsetmacro{\mycol}{100}
	\edef\mycol{red!\mycol}
	\draw[->-=0.5,\mycol,semithick] (-1.5,0.9) -- (0,0.9);
	
	\pgfmathsetmacro{\mycol}{100*\cr^1}
	\edef\mycol{red!\mycol}
	\draw[->-=0.5,\mycol,semithick] (0,.9) -- (1,.9) node[pos=1,black,anchor=west] {$(1)$};
	
	\def\st{0.3}
	
	\foreach \z in {1,...,5} {
		\def\alt{0.9+\st/2-\st*\z}
		\pgfmathsetmacro{\mycol}{{100*\cr^\z}}
		\edef\mycol{red!\mycol}
		\draw[->-=0.5,\mycol,semithick] (0,\alt) -- (-1.5,\alt);
		
		\pgfmathsetmacro{\mycol}{{100*\cr^(\z+0.5)}}
		\edef\mycol{red!\mycol}
		\draw[->-=0.5,\mycol,semithick] (-1.5,{\alt-\st/2}) -- (0,{\alt-\st/2});
		
		\pgfmathtruncatemacro\result{\z + 1}
		\draw[->-=0.5,\mycol,semithick] (0,{\alt-\st/2}) -- (1,{\alt-\st/2}) node[pos=1,black,anchor=west] {$(\result)$};
	}
	\end{tikzpicture}
\end{figure}

Le laser est une onde électromagnétique, dont l'amplitude et la phase sont représentées par un nombre complexe $A$, où
\begin{equation*}
	\left\{
	\begin{array}{ll}
	\abs{A} &\text{est l'amplitude de l'onde}\\
	\arg(A) &\text{est la phase de l'onde}
	\end{array}\right.
\end{equation*}

On suppose qu'à chaque fois que le rayon rencontre un dioptre (surface entre la lame et l'air) il est divisé en deux, entre un rayon transmis et un rayon réfléchi. L'amplitude de l'onde réfléchie est multipliée par un réel $0 < \rho < 1$.

Au sein de la lame se produit une infinité de réflexions.

\begin{enumerate}
	\item Quelle est la différence de marche $\delta$ entre les rayons $(1)$ et $(2)$ ? On suppose qu'elle reste la même entre les rayons $(p)$ et $(p+1)$.
	\item En déduire l'expression du déphasage $\phi = 2\pi\delta/\lambda$ entre deux rayons successifs.
	\item Soit $p\geq 1$. Exprimer la relation entre $\arg(A_{p+1})$ et $\arg(A_p)$. Exprimer la relation entre $\abs{A_{p+1}}$ et $\abs{A_p}$.
\end{enumerate}

\end{document}
